include FuncSymbol and PredSymbol in definitions for Term and Formula

TheologExercises2026/Exercises/FirstOrderLogic.lean
@@ -1,79 +1,96 @@
+/-
+TODO:
+- allgemeines resultat (summe >= start)
+- toString funktionen schöner machen (letztes leerzeichen irgendwie wegmachen 0_o)
+-/
 
-namespace Fin
-
-end Fin
+structure FuncSymbol (α : Type u) where
+arity : Nat
+name : α
 
 inductive Term (α : Type u) : Type _ where
 | var : α -> Term α
-| func (idx : Nat) (arity : Nat) : (Fin arity -> Term α) -> Term α
+| func (f : FuncSymbol α) : (Fin f.arity -> Term α) -> Term α
 
 namespace Term
 
-def from_list {α : Type u} (idx : Nat) (l : List (Term α)) : Term α :=
-Term.func idx l.length (fun n => l.get n)
+def from_list {α : Type u} (f : FuncSymbol α) (l : List (Term α)) (len : l.length = f.arity) : Term α :=
+Term.func f (fun n => l.get (n.cast (by grind)))
 
-def make_constant (idx : Nat) : Term Nat := from_list idx (@List.nil (Term Nat))
+def make_constant {α : Type u} (idx : α) : Term α := from_list (FuncSymbol.mk 0 idx) (@List.nil (Term α)) (by grind)
 
 def vars : Term α -> List α
 | .var x => [x]
-|.func _ n f => Fin.foldl n (fun l x => l ++ (f x).vars) []
+|.func f ts => Fin.foldl f.arity (fun l x => l ++ (ts x).vars) []
 
 def size : Term α -> Nat
 | var _ => 1
-| func _ n f => 1 + Fin.foldl n (fun l x => l + (f x).size) 0
+| func f ts => 1 + Fin.foldl f.arity (fun l x => l + (ts x).size) 0
 
-theorem size_gt_zero : (T : Term α) -> T.size > 0 := by intro T; unfold size; grind
-
-theorem size_gt_one (idx n : Nat) (hn : n > 0) (f : Fin n -> Term α) : (Term.func idx n f).size > 1 := by
+theorem size_sum_ge_start (n : Nat) (f : Fin n -> Term α) : ∀ start, Fin.foldl n (fun l x => l + (f x).size) start ≥ start := by
   induction n with
   | zero => grind
   | succ n ih =>
-    unfold size
-    rw [Fin.foldl_succ, Fin.foldl_eq_finRange_foldl]
-    simp only [gt_iff_lt, Nat.lt_add_right_iff_pos]
-    --have aux := size_gt_zero (α := α)
-    --specialize aux (Term.func idx (n+1) f)
-    by_cases n_gtz : 0 < n
-    . let f' : Fin n -> Term α := fun x => f x.succ
-      specialize ih n_gtz f'
-      simp [f', size, Fin.foldl_eq_finRange_foldl] at ih
+    intro start
+    let f' : Fin n -> Term α := fun x => f x.succ
+    rw [Fin.foldl_succ]
+    specialize ih f' (start + (f 0).size)
+    grind
 
-      sorry
+theorem size_gt_zero : (T : Term α) -> T.size > 0 := by intro T; unfold size; grind
+
+/-
+theorem size_gt_one' (n : Nat) (hn : n > 0) (f : FuncSymbol Nat) (arity : f.arity = n) (ts : Fin f.arity → Term α) : (Term.func f ts).size > 1 := by
+  unfold size
+  cases n with
+  | zero => grind
+  | succ n =>
+    rw [arity]
+    rw [Fin.foldl_succ]
+    let f' : Fin n -> Term α := fun x => f x.succ
+  --simp only [gt_iff_lt, Nat.lt_add_right_iff_pos]
+    have aux := size_sum_ge_start n f' 0
+
 
     sorry
+-/
+
+theorem size_gt_one  {α : Type u} (i : α) (n : Nat) (n_gt : n > 0) (F : FuncSymbol α) (F_eq : F = FuncSymbol.mk n i) (t : Fin F.arity -> Term α) : (Term.func F t).size > 1 := by
+  suffices ∀ n (f : Fin n -> Term α) start, Fin.foldl n (fun l x => l + (f x).size) start ≥ start by
+    unfold size
+    cases n with
+    | zero =>
+      grind
+    | succ n =>
+      have a_eq : F.arity = n+1 := by grind
+      simp only [a_eq]
+      rw [Fin.foldl_succ]
+      symm at a_eq
+      let t' : Fin n -> Term α := fun x => t ((x.succ).cast (a_eq))
+      specialize this n t'
+      simp only [t'] at this
+      simp only [Nat.zero_add, gt_iff_lt, Nat.lt_add_right_iff_pos]
+      let z : Fin F.arity := Fin.mk 0 (by grind)
+      specialize this (t z).size
+      apply Nat.lt_of_lt_of_le _ this
+      unfold size; grind
+  intro n f
+  induction n with
+  | zero => grind
+  | succ n ih =>
+    let f' : Fin n -> Term α := fun x => f x.succ
+    intro start
+    rw [Fin.foldl_succ]
+    specialize ih f' (start + (f 0).size)
+    grind
 
 def args : Term α -> List (Term α)
 | var _ => []
-| func _ n f => Fin.foldl n (fun l x => l ++ [(f x)]) []
-
-def contains [DecidableEq (Term α)] (T1 T2 : Term α) : Prop :=
-if T1 = T2 then True else match T1 with
-| var x => Term.var x = T2
-| func _ n f => Fin.foldl n (fun l x => l ∨ (f x).contains T2) False
-
-def depth : Term α -> Nat
-| var _ => 0
-| func _ n f => 1 + Fin.foldl n (fun d x => max d (f x).depth) 0
-
-theorem args_length (idx n : Nat)  (f : Fin n -> Term α) : (func idx n f).args.length = n := by
-  unfold args
-  simp
-  induction n with
-  | zero => grind
-  | succ m ih =>
-    rw [Fin.foldl_succ, Fin.foldl_eq_finRange_foldl]
-    let f' : Fin m -> Term α := fun x => f x.succ
-    by_cases m_gtz : m > 0
-    . specialize ih f'
-      simp only [Fin.foldl_eq_finRange_foldl, f'] at ih
-      simp only [List.nil_append, List.foldl_append_eq_append, List.cons_append, List.length_cons,
-        List.length_flatten, List.map_map, Nat.add_right_cancel_iff] at *
-      exact ih
-    . grind
+| func f t => Fin.foldl f.arity (fun l x => l ++ [(t x)]) []
 
 def toString [ToString α] : Term α -> String
-| var x => s!"x{ToString.toString x} "
-| func idx n f => if n == 0 then s!"c{idx}" else (Fin.foldl n (fun s x => s ++ s!"{toString (f x)}" ++ " ") s!"f{idx}(") ++ ")"
+| var x => s!"x_{ToString.toString x} "
+| func f t => if f.arity == 0 then s!"c_{f.name}" else (Fin.foldl f.arity (fun s x => s ++ s!"{toString (t x)}" ++ " ") s!"f_{f.name}(") ++ ")"
 
 instance [ToString α] : ToString (Term α) where
   toString := Term.toString
@@ -83,8 +100,7 @@ end Term
 def x0 := Term.var 0
 def x1 := Term.var 1
 def x2 := Term.var 2
-
-def k := [x0, x2]
+/-def k := [x0, x2]
 def l := [x0, x1, x2, (Term.from_list 0 k)]
 def t0 := Term.from_list 0 k
 def t1 := Term.from_list 1 l
@@ -92,9 +108,16 @@ def t1 := Term.from_list 1 l
 #eval t1.vars
 #eval t1.size
 #eval Term.make_constant 0
+-/
 
-inductive Formula : Type u
-| atom (idx arity : Nat) : (Fin arity -> Term Nat) -> Formula
+
+structure PredSymbol (α : Type u) where
+arity : Nat
+name : α
+
+/-
+inductive Formula
+| atom (P : PredSymbol α) : (Fin P.arity -> Term Nat) -> Formula
 | not : Formula -> Formula
 | and  : Formula -> Formula -> Formula
 | or : Formula -> Formula -> Formula
@@ -102,14 +125,68 @@ inductive Formula : Type u
 | imp : Formula -> Formula -> Formula
 | for_all : Nat -> Formula -> Formula
 | éxists : Nat -> Formula -> Formula
+-/
+
+
+-- ❰ μ ∎ ← γ
+
+abbrev Tuple (n : Nat) (α : Type u) := Fin n -> α
+
+namespace Tuple
+
+def from_list {α : Type u} (l : List α) : Fin l.length -> α := fun x => l.get x
+
+def toString {α : Type u} {n : Nat} [ToString α] (t : Tuple n α) : String :=
+"(" ++ (Fin.foldl n (fun s x => s ++ ToString.toString (t x) ++ " ") "") ++ ")"
+
+instance [ToString α] {n : Nat} : ToString (Tuple n α) where
+  toString := Tuple.toString
+
+end Tuple
+
+
+def from_pred {α : Type u} (l : List α) (p : PredSymbol α) (eq : p.arity = l.length) : Fin p.arity -> α :=
+fun x => l.get (x.cast eq)
+
+syntax (name := tuple) "ₜ(" withoutPosition(term,*,?) ")" : term
+syntax ident "❰" withoutPosition(term,*,?) "❱" : term
+
+namespace Lean
+
+macro_rules
+| `(ₜ( $elems,* )) => do `(Tuple.from_list [$(elems),*])
+| `( $p:ident ❰ $elems,* ❱) => do `(from_pred [$(elems),*] $(mkIdent p.getId)) --(by simp [$p]; grind))
+
+#eval ₜ(1, 2, 3)
+#check ₜ('a','b')
+def P1 := {arity := 2, name := 1 : PredSymbol Nat}
+#check P1 ❰1, 2❱
+
+
+end Lean
+
+
+
+
+inductive Formula (P T : Type u) : Type u
+| atom (p : PredSymbol P) : (Fin p.arity -> Term T) -> Formula P T
+| not : Formula P T -> Formula P T
+| and  : Formula P T -> Formula P T -> Formula P T
+| or : Formula P T -> Formula P T -> Formula P T
+| eq : Formula P T -> Formula P T -> Formula P T
+| imp : Formula P T -> Formula P T  -> Formula P T
+| for_all : T -> Formula P T -> Formula P T
+| éxists : T -> Formula P T -> Formula P T
+
+variable {P T : Type u}
 
 namespace Formula
 
-def atom_from_list (idx : Nat) (l : List (Term Nat)) : Formula :=
-  .atom idx l.length (fun n => l.get n)
+def atom_from_list (p : PredSymbol P) (l : List (Term T)) (a_eq : p.arity = l.length) : Formula P T:=
+  .atom p (fun n => l.get (n.cast a_eq))
 
-def variables : Formula -> List Nat
-| atom _ n f => Fin.foldl n (fun l x => l ++ (f x).vars) []
+def variables : Formula P T -> List T
+| atom p t => Fin.foldl p.arity (fun l x => l ++ (t x).vars) []
 | not F => F.variables
 | and F G => F.variables ++ G.variables
 | or F G => F.variables ++ G.variables
@@ -118,8 +195,8 @@ def variables : Formula -> List Nat
 | for_all x F => F.variables -- ist eine variable teil der formel, wenn sie beim quantor steht aber sonst nirgendwo?
 | éxists x F => F.variables
 
-def free_variables : Formula -> List Nat
-| atom _ n f => Fin.foldl n (fun l x => l ++ (f x).vars) []
+def free_variables [BEq T] : Formula P T -> List T
+| atom p t => Fin.foldl p.arity (fun l x => l ++ (t x).vars) []
 | not F => F.free_variables
 | and F G => F.free_variables ++ G.free_variables
 | or F G => F.free_variables ++ G.free_variables
@@ -128,12 +205,12 @@ def free_variables : Formula -> List Nat
 | for_all x F => F.free_variables.removeAll [x]
 | éxists x F => F.free_variables.removeAll [x]
 
-def closedFormula : Formula -> Prop := fun F => F.free_variables = []
+def closedFormula [BEq T] : Formula P T -> Prop := fun F => F.free_variables = []
 
-def openFormula : Formula -> Prop := fun F => ¬F.closedFormula
+def openFormula [BEq T] : Formula P T -> Prop := fun F => ¬F.closedFormula
 
-def toString  : Formula -> String
-| .atom idx n f => s!"p{idx}" ++ Fin.foldl n (fun s t => s ++ (f t).toString) "(" ++ ")"
+def toString [ToString P] [ToString T] : Formula P T -> String
+| .atom p t => s!"p_{p.name}" ++ Fin.foldl p.arity (fun s x => s ++ (t x).toString) "(" ++ ")"
 | .not f => s!"¬{toString f}"
 | .and f g => s!"({toString f} ∧ {toString g})"
 | .or f g => s!"({toString f} ∨ {toString g})"
@@ -142,37 +219,33 @@ def toString  : Formula -> String
 | .éxists v f => s!"∃x{v}.{toString f}"
 | .for_all v f => s!"∀x{v}.{toString f}"
 
-instance : ToString Formula where
+instance [ToString P] [ToString T] : ToString (Formula P T) where
   toString := Formula.toString
 
 end Formula
 
-def a1 := Formula.atom_from_list 0 [x0, x1, x2]
-def a2 := Formula.atom_from_list 1 [x1, x2]
-def F1 : Formula := .for_all 0 (.and a1 a2)
+structure Interpretation (P T Δ : Type u) where
+  f_Terms (f : FuncSymbol T) : (Fin f.arity -> Δ) -> Δ
+  f_Pred (p : PredSymbol P) : (Fin p.arity -> Δ) -> Prop
 
-structure Interpretation (Δ : Type u) where
-  f_Terms (i n : Nat) : (Fin n -> Δ) -> Δ
-  f_Pred (i n : Nat) : (Fin n -> Δ) -> Prop
+def Assignment (T Δ : Type u) := T -> Δ
 
-def Assignment (Δ : Type u) := Nat -> Δ
-
-def Assignment.map_var {Δ : Type u} (Z : Assignment Δ) (x : Nat) (δ : Δ) : Assignment Δ :=
+def Assignment.map_var  {T Δ : Type u} [DecidableEq T] (Z : Assignment T Δ) (x : T) (δ : Δ) : Assignment T Δ :=
 fun y => if y = x then δ else Z y
 
 variable {Δ : Type u}
 
 namespace Interpretation
 
-def eval_term (I : Interpretation Δ) (Z : Assignment Δ) : Term Nat -> Δ
+def eval_term (I : Interpretation P T Δ) (Z : Assignment T Δ) : Term T -> Δ
 | Term.var x => Z x
-| Term.func i n f => I.f_Terms i n (fun x => I.eval_term Z (f x))
+| Term.func f t => I.f_Terms f (fun x => I.eval_term Z (t x))
 
-def eval_atom (I : Interpretation Δ) (Z : Assignment Δ) (i n : Nat) (f : Fin n -> Term Nat) : Prop :=
-I.f_Pred i n (fun x => I.eval_term Z (f x))
+def eval_atom (I : Interpretation P T Δ) (Z : Assignment T Δ) (p : PredSymbol P) (t : Fin p.arity -> Term T) : Prop :=
+I.f_Pred p (fun x => I.eval_term Z (t x))
 
-def eval (I : Interpretation Δ) (Z : Assignment Δ) : Formula -> Prop
-| .atom i n f => I.eval_atom Z i n f
+def eval [DecidableEq T] (I : Interpretation P T Δ) (Z : Assignment T Δ) : Formula P T -> Prop
+| .atom p t => I.eval_atom Z p t
 | .not F => ¬(I.eval Z F)
 | .and F G => (I.eval Z F) ∧ (I.eval Z G)
 | .or F G => (I.eval Z F) ∨ (I.eval Z G)
@@ -183,28 +256,29 @@ def eval (I : Interpretation Δ) (Z : Assignment Δ) : Formula -> Prop
 
 end Interpretation
 
-def φ1 : Formula := .for_all 0 (.for_all 1 (.eq (Formula.atom_from_list 0 [x0, x1]) (Formula.atom_from_list 0 [x0, x1])))
+def P0 := {name := 0, arity := 2 : PredSymbol Nat}
 
-def t_1 : Fin 2 -> Fin 2 := fun n =>
-match n with
-| 0 => 0
-| 1 => 1
+def φ1 : (Formula Nat Nat) := .for_all 0 (.for_all 1 (.eq (Formula.atom_from_list P0 [x0, x1] (by simp only [P0]; grind)) (Formula.atom_from_list P0 [x0, x1] (by simp only [P0]; grind))))
+#eval φ1
 
-def t_2 : Fin 2 -> Fin 2 := fun n => match n with
-| 0 => 1
-| 1 => 0
+def t_1 : Fin P0.arity -> Nat := from_pred [0,1] P0 (by simp [P0])
 
-def t_3 : Fin 2 -> Fin 2 := fun n => match n with
-| 0 => 1
-| 1 => 1
+def t_2 := P0❰1,0❱
 
-def I1 : Interpretation (Fin 2) where
-f_Terms := fun _ _ _ => 0                --- 0_o
-f_Pred := fun i n => match i,n with
-| 0, 2 => fun t => t = t_1 ∨ t = t_2 ∨ t = t_3
-| _, _ => fun _ => False
+def t_3 := P0❰1,1❱
 
-def Z1 : Assignment (Fin 2) := fun _ => 0
+def from_list_with_arity {α : Type u} (n : Nat) (l : List α) (eq : n = l.length) : Fin n → α :=
+  fun x => l.get (x.cast eq)
+
+def test := from_list_with_arity P0.arity [1,0] (by simp only [P0]; grind)
+
+def I1 : Interpretation Nat Nat Nat where
+f_Terms := fun _ _ => 0                --- 0_o
+f_Pred := fun p t => match p,t with
+| P0, t => t = test  --∨ t = t_2 ∨ t = t_3
+| _, _ => False
+
+def Z1 : Assignment Nat (Fin 2) := fun _ => 0
 
 theorem test : I1.eval Z1 φ1 := by
   unfold Interpretation.eval φ1
@@ -213,3 +287,75 @@ theorem test : I1.eval Z1 φ1 := by
   simp only [Fin.isValue, List.length_cons, List.length_nil, Nat.reduceAdd, List.get_eq_getElem, Fin.forall_fin_two]
   unfold Interpretation.eval
   grind
+
+#eval φ1
+
+declare_syntax_cat func_term
+declare_syntax_cat var
+declare_syntax_cat formula
+declare_syntax_cat p_atom
+syntax ident                                      : func_term
+syntax (name := func) ident "(" withoutPosition(func_term,*,?) ")" : func_term
+syntax (name := atom) ident "(" withoutPosition(func_term,*,?) ")"     : p_atom
+syntax p_atom                                       : formula
+syntax:30 formula:30 " ∨ " formula:31               : formula
+syntax:40 formula:40 " ∧ " formula:41               : formula
+syntax:50 "¬"formula:50                             : formula
+syntax:20 formula:20 " → " formula:21               : formula
+syntax:10 formula:10 " ↔ " formula:11               : formula
+syntax:1 "∃" ident "." formula:2                   : formula
+syntax:1 "∀" ident "." formula:2                   : formula
+syntax " (" formula ") "                            : formula
+syntax "⌜" formula "⌟"                              : term
+
+namespace Lean
+
+@[macro func] def func_term_macro : Macro
+--| `(func_term | $id:ident( $elems,* )) => `(Term.from_list $id [$(elems),*].map (fun x => func_term_macro x))
+| _ => Macro.throwUnsupported
+
+/-
+@[macro atom] def atom_macro' : Macro
+| `(⌜ $p_sym:ident( $ts,* )⌟) => do
+  --let terms := ts.getElems.map (fun x => func_term_macro x)
+  `(Formula.atom_from_list $p_sym ($ts.getElems.map (fun x => func_term_macro x)))
+| _ => Macro.throwUnsupported
+
+@[macro atom] def atom_macro : Macro
+| `(⌜ $p_sym:ident( $ts,* )⌟) => do
+  let init := `([])
+  let terms := ts.getElems.foldl (init := init) fun
+    | `($x:ident) => `(Term.var $x)
+    | `(func_term | $id:ident( $args,* )) => func_term_macro `(func_term | $id:ident( $args,* ))
+    | _ => Macro.throwUnsupported
+  `(Formula.atom_from_list $p_sym $terms)
+| _ => Macro.throwUnsupported
+-/
+
+
+end Lean
+
+macro_rules
+--| `(⌜ $c:func_term ⌟) =>
+--| `(⌜ $p:var ⌟) => `($p)
+--| `(⌜ $p_sym:ident( $elems,* )⌟) => do `(Formula.atom_from_list $p_sym [$(elems),*] (by unfold $p_sym; grind))
+| `(⌜ ¬$F:formula ⌟)             => `(Formula.not ⌜ $F ⌟)
+| `(⌜ $F:formula ∨ $G:formula ⌟) => `(Formula.or (⌜ $F ⌟) (⌜ $G ⌟))
+| `(⌜ $F:formula ∧ $G:formula ⌟) => `(Formula.and (⌜ $F ⌟) (⌜ $G ⌟))
+| `(⌜ $F:formula → $G:formula ⌟) => `(Formula.imp (⌜ $F ⌟) (⌜ $G ⌟))
+| `(⌜ $F:formula ↔ $G:formula ⌟) => `(Formula.eq (⌜ $F ⌟) (⌜ $G ⌟))
+| `(⌜ ∃ $p:ident . ($F:formula) ⌟) => `(Formula.éxists $p ⌜ $F ⌟)
+| `(⌜ ∀ $p:ident . ($F:formula) ⌟) => `(Formula.for_all $p ⌜ $F ⌟)
+| `(⌜ ( $F ) ⌟) => `(⌜ $F ⌟)
+
+
+def x : Term Nat := .var 1
+def y := Term.var 2
+def z := Term.var 0
+--#check  ⌜ P0(y,x) ∨ P0(z,z) ⌟
+--#check ⌜ ∀z . P0(y,x) ⌟
+
+def f : FuncSymbol String where
+arity := 1
+name := "F"
+def a := 0
